\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}





\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{3} %compteur de chapitre

\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/2nd-tex/Images/}} %chemin du fichier image


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}



\ifsectioncours


\chapter{Organiser des données}
\setcounter{page}{1}

\section{Introduction}

Une enquête statistique est l'étude d'un ou plusieurs \textbf{caractères} au sein d'une \textbf{population}. Ces enquêtes permettent de décrire la population.
\vspace{3\baselineskip}

\begin{minipage}{0.58\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Définitions] Un caractère mesurable, pouvant être compté, est dit \textbf{quantitatif}. Autrement il est \textbf{qualitatif}.\\
Les données peuvent être représentées :\\
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] De manière brute (on écrit tout)
\item[$\bullet$] Dans un tableau
\item[$\bullet$] Sous forme d'un graphique
\end{itemize}
\smallbreak
On appelle \textbf{effectif total} noté $N$ le nombre de personnes interrogées.
\end{tcolorbox}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.35\textwidth}%
Exemple : Dans une classe on interroge les $14$ élèves concernant leur sport préféré et on regroupe les résultats dans un tableau.
	\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|}
   \hline
   \textbf{Sport} & \textbf{Effectif}   \\
  \hline
  Boxe & $1$  \\
  \hline
    Football & $5$ \\
  \hline
    Handball & $3$ \\
  \hline
    Tennis & $2$ \\
  \hline
    Badminton & $1$ \\
  \hline
    Basketball & $2$ \\
  \hline
     \end{tabular}
     \end{center}
\end{minipage}
\vspace{3\baselineskip}

La population est : \textcolor{red}{la classe de 14 élèves}\\
Le caractère étudié est : \textcolor{red}{Le sport préféré}\\
La réponse donnée par un élève est un MOT donc le caractère est \textcolor{red}{QUALITATIF}.\\
On peut calculer l'effectif total : $N=1+5+3+2+1+2=14$. Ce qui correspond bien au nombre d'élèves dans la classe.\\
On pourrait représenter cette série par un diagramme exemple un diagramme.\\
\textit{A faire en entraînement.}
\section{Diagrammes}

Les diagrammes présentés dans cette partie sont à savoir dessiner et surtout interpréter : ils sont bien souvent plus clairs qu'un tableau ou qu'un grand texte. \\
La plupart d'entre eux sont assez simples à comprendre.
\newpage
\subsection{Diagramme en ligne brisée}
Pour ce diagramme nous allons utiliser un exemple : les résultats d'une classe à un devoir
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
   \textbf{Note} & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 &6 & 7& 8 & 9 & 10    \\
  \hline
  \textbf{Nombre de copies} & 0 & 0 & 2 & 0 & 6 & 4 & 7 & 4 & 3 & 0 & 1  \\
	\hline
  \end{tabular}% <------ Don't forget this %
  \end{center}
  
\smallbreak
Le principe du diagramme à ligne brisée est de placer les points du tableau et de les relier par des segments. 

\newcommand{\nombresCopiesParNote}{(0,0)(1,0)(2,2)(3,0)(4,6)(5,4)(6,7)(7,4)(8,3)(9,0)(10,1)}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\draw[color=blue!75] plot[mark=*] coordinates {\nombresCopiesParNote};
\draw[opacity=0.5] (-1,0) grid (11,7);
\foreach \y in {1,2,...,7} \draw(-1,\y)node[left]{\y};
\foreach \x in {0,1,...,10} \draw(\x,0)node[below]{\x};
\draw (5.5,-0.75) node{Notes};
\draw (-1.75,3.5) node[rotate=90]{Nombre de notes};
\end{tikzpicture}
\end{center}


\subsection{Diagramme en barres (ou en bâtons)}

Ici le principe est de tracer un bâton de hauteur l'effectif. Un diagramme en bâton s'utilise principalement pour des caractères qualitatifs ou quand les nombres sont distincts.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\draw[color=blue!75][line width=3pt] plot[mark=x,ycomb] coordinates {\nombresCopiesParNote};
\draw[opacity=0.5] (-1,0) grid (11,7);
\foreach \y in {1,2,...,7} \draw(-1,\y)node[left]{\y};
\foreach \x in {0,1,...,10} \draw(\x,0)node[below]{\x};
\draw (5.5,-0.75) node{Notes};
\draw (-1.75,3.5) node[rotate=90]{Nombre de notes};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Le diagramme est ici tracé à la verticale mais il peut l'être à l'horizontale.

\subsection{Histogramme}

Un histogramme s'utilise principalement pour des caractères quantitatifs continus : c'est à dire qu'il y a un lien entre les différentes valeurs pouvant être obtenues.\\
En reprenant l'exemple des notes on peut tracer, au lieu de barres fines, des rectangles  : 
\newcommand{\nombresCopiesParNoteH}{(2,2)(4,6)(5,4)(6,7)(7,4)(8,3)(10,1)}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\draw[line width=10mm, color=blue!70] plot[ycomb] coordinates {\nombresCopiesParNoteH};
\draw[opacity=0.2] (-1,0) grid (11,7);
\foreach \y in {1,2,...,7} \draw(-1,\y)node[left]{\y};
\foreach \x in {0,1,...,10} \draw(\x,0)node[below]{\x};
\draw (5.5,-0.75) node{Notes};
\draw (-1.75,3.5) node[rotate=90]{Nombre de notes};
\end{tikzpicture}
\end{center}



\subsection{Diagramme à secteurs circulaires}

Pour ce type de diagramme reprenons l'exemple de la classe et des sports page 1 : 

\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
   \textbf{Sport} & Boxe & Football & Handball & Tennis & Badminton & Basketball    \\
  \hline
  \textbf{Effectif} & 1 & 5 & 3 & 2 & 1 & 2 \\
	\hline
	\textbf{Angle} & 25.7 & 128.6 & 77.1 & 51.4 & 25.7 & 51.4 \\
	\hline
  \end{tabular}% <------ Don't forget this %
  \end{center}
On va représenter sur un cercle la proportion de chaque sport exprimé en pourcentage. Pour cela on doit diviser le cercle en secteurs en calculant un angle pour chaque secteur: $$\alpha_i = \dfrac{n_i}{N} \times 360$$
$\alpha_i$ est l'angle du secteur en degrés.\\
$n_i$ est l'effectif du secteur et $N$ l'effectif total de la série.Ici $N=14$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\foreach \a/\b/\p/\c in{0/25.7/7/Boxe, 25.7/154.3/36/Football,154.3/231.4/21/Handball, 231.4/282.9/14/Tennis,282.9/308.6/7/Badminton, 308.6/360/14/Basketball
}
{
\draw[fill=black!\p!blue!\p](0,0) -- (\a:4.5) arc (\a:\b:4.5) -- cycle;
\draw  ({(\a+\b)/2}:3) node {\p{\%}};
\draw  ({(\a+\b)/2}:5.8) node {\c};
}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\fi
\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]
\exo{}
On donne le tableau ci-dessous qui représente les véhicules vendus neufs en France en 2011.

\begin{minipage}{0.58\textwidth}
\begin{itemize}
\item[1.] Donner la population étudiée.
\item[2.] Calculer l'effectif total de la série.
\item[3.] Donner le caractère étudié dans cette série.
\item[4.] Ce caractère est-il qualitatif ou quantitatif ? Expliquez la réponse.
\end{itemize}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.35\textwidth}%

	\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|}
   \hline
   \textbf{Type d'énergie} & \textbf{Effectif (millier)}   \\
  \hline
  Diesel & $1596$  \\
  \hline
    Essence & $574$ \\
  \hline
    Biocarburant & $12$ \\
  \hline
    Hybride & $13$ \\
  \hline
    Autre & $9$ \\
  \hline
     \end{tabular}
     \end{center}
\end{minipage}
\begin{correction}
La population est : les véhicules neufs en 2011 en France\\
L'effectif total est $N=1596+574+12+13+9=2204$ milliers (où $N=2 204 000$ véhicules)\\
Le caractère étudié est le type d'énergie. Il est qualitatif car la réponse est un mot.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{}
Lors d'un week end de contrôles, une brigade de gendarmerie a relevé sur une autoroute les vitesses présentées dans le tableau.\\

\begin{minipage}{0.58\textwidth}
\begin{itemize}
\item[1.] Calculer l'effectif total de la série.
\item[2.] Donner le caractère étudié dans cette série.
\item[3.] Ce caractère est-il qualitatif ou quantitatif ? Expliquez la réponse.
\item[4.] Représenter la série par un histogramme.
\item[5.] La vitesse maximale en France sur autoroute est de $\SI{130}{\kilo\meter\per\hour}$. Donner le nombre de véhicules en infraction
\end{itemize}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.35\textwidth}%

	\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|}
   \hline
   \textbf{Vitesse (\si{\kilo\meter\per\hour})} & \textbf{Effectif}   \\
  \hline
  $[70;90[$ & $15$  \\
  \hline
    $[90;110[$ & $38$ \\
  \hline
    $[110;130[$ & $93$ \\
  \hline
    $[130;150[$ & $86$ \\
  \hline
    $[150;170[$ & $21$ \\
  \hline
      $[170;190[$ & $2$ \\
  \hline
     \end{tabular}
     \end{center}
\end{minipage}
\begin{correction}
L'effectif total est $N=255$ véhicules contrôlés.\\
Le caractère étudié est la vitesse, il est quantitatif car c'est une donnée numérique.\\
\newcommand{\donnes}{(80,15)(100,38)(120,93)(140,86)(160,21)(180,2)}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=0.10,yscale=0.07]
\draw[line width=21mm, color=blue!70] plot[ycomb] coordinates {\donnes};
\draw[opacity=0.2] (70,0) grid (200,100);
\foreach \y in {10,20,...,100} \draw(70,\y)node[left]{\y};
\foreach \x in {70,80,...,200} \draw(\x,0)node[below]{\x};
\draw (130,-10) node{vitesse ($km/h$)};
\draw (60,50) node[rotate=90]{Nombre de véhicules};
\end{tikzpicture}
\end{center}
D'après le tableau (ou l'histogramme) les véhicules dont la vitesse dépasse $130km/h$ sont en infraction : $N_{infraction} = 86+21+2=109$.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}


\exo{} Une enquête statistique a été menée sur la couleur de T shirt de quelques personnes et les résultats sont : blanc - bleu - rouge - rose - rose - noir - noir - noir - blanc - blanc - vert - vert - rouge - rose - noir - noir - blanc - noir - vert - noir.


\begin{itemize}
\item[1.] Calculer l'effectif total de cette série.
\item[2.] Dire en justifiant si le caractère est qualitatif ou quantitatif.
\item[3.] Trier les données dans un tableau.
\item[4.] Représenter les données par un diagramme en bâtons.
\item[5.] Donner la couleur la plus représentée.
\end{itemize}
\begin{correction}
Corrigé :\\
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
L'effectif total est $N=20$ personnes.\\
Le caractère est qualitatif car la réponse donnée est un mot.\\
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
   \textbf{Couleur} & Blanc & Bleu & Noir & Rouge & Rose & Vert    \\
  \hline
  \textbf{Effectif} & 4 & 1 & 7 & 2 & 3 & 3 \\
	\hline
  \end{tabular}% <------ Don't forget this %
  \end{center}
  \end{minipage}
  \hfill
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
\newcommand{\couleurtshirt}{(0,4)(1,1)(2,7)(3,2)(4,3)(5,3)}
\begin{flushright}

\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\draw[color=blue!75][line width=3pt] plot[mark=x,ycomb] coordinates {\couleurtshirt};
\draw[opacity=0.5] (-1,0) grid (6,7);
\foreach \y in {1,2,...,7} \draw(-1,\y)node[left]{\y};
\foreach \x/\c in {0/Blanc,1/Bleu,2/Noir,3/Rouge,4/Rose,5/Vert} \draw(\x+0.2,-0.5)node[below, rotate=-45]{\c};
\draw (3,-1.8) node{Couleur des T Shirt};
\draw (-1.75,3.5) node[rotate=90]{Effectif};
\end{tikzpicture}
\end{flushright}
\end{minipage}
La couleur la plus représentée est le noir (graphique).
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} On a relevé la couleur des cheveux de personnes présentes dans une salle et on a compilé les résultats :

\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
   \textbf{Couleur} & Blonds & Roux & Bruns & Châtains & Blancs     \\
  \hline
  \textbf{Effectif} & 4 & 2 & 9 & 4 & 1\\
	\hline
  \end{tabular}% <------ Don't forget this %
  \end{center}
  \bigbreak

 \begin{itemize}
 \item[1.] Donner le nombre de personnes étudiées (on justifiera par un calcul).
 \item[2.] Représenter la série sur un diagramme en bâtons.
 \item[3.] Donner la couleur la plus représentée.
 \item[4.] Calculer le pourcentage que cela se représente par rapport au total.
 \end{itemize}

\begin{correction}
L'effectif total est $N=4+2+9+4+1=20$ personnes. 
\newcommand{\couleurcheveux}{(0,4)(1,2)(2,9)(3,4)(4,1)}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\draw[color=blue!75][line width=3pt] plot[mark=x,ycomb] coordinates {\couleurcheveux};
\draw[opacity=0.5] (-1,0) grid (5,9);
\foreach \y in {1,2,...,9} \draw(-1,\y)node[left]{\y};
\foreach \x/\c in {0/Blonds,1/Roux,2/Bruns,3/Châtains,4/Blanc} \draw(\x,-0.9)node[below,rotate=-90]{\c};
\draw (3,-1.8) node{Couleur des cheveux};
\draw (-1.75,3.5) node[rotate=90]{Effectif};
\end{tikzpicture}
\end{center}
La couleur la plus représentée est le brun. On calcule le \% : $P=\dfrac{9}{20} \times 100 =45\%$.
\end{correction}
\finexo

\exo{}Le diagramme suivant représente le nombre de frères et sœurs des élèves d'un niveau au collège.
\begin{center}
\newcommand{\fets}{(0,28)(1,32)(2,16)(3,4)(4,2)(5,1)(6,1)}
\begin{tikzpicture}[xscale=1.3, yscale=0.35]
\draw[color=blue!75][line width=3pt] plot[mark=x,ycomb] coordinates {\fets};
\draw[opacity=0.5] (-1,0) grid (6,35);
\foreach \y in {0,5,...,35} \draw(-1,\y)node[left]{\y};
\foreach \x in {0,1,...,6} \draw(\x,0)node[below]{\x};
\draw (3,-2) node{Nombre de frères et soeurs};
\draw (-1.75,15) node[rotate=90]{Effectifs};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Transformer ce diagramme en tableau de valeurs.
\begin{correction}
Le tableau : \\
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
   \textbf{Nb frère/sœur} & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 &5 & 6     \\
  \hline
  \textbf{Effectif} & 28 & 32 & 16 & 4& 2 & 1 & 1\\
	\hline
  \end{tabular}% <------ Don't forget this %
  \end{center}


\end{correction}
\finexo

\exo{}
On donne le diagramme à secteurs circulaire suivant et on demande de représenter la série sous la forme d'un tableau.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.55]
\foreach \a/\b/\p/\c in{0/126/34/Scorpion, 126/174/13/Capricorne,174/278/28/Taureau, 278/360/22/Verseau
}
{
\draw[fill=black!\p!blue!\p](0,0) -- (\a:4.5) arc (\a:\b:4.5) -- cycle;
\draw  ({(\a+\b)/2}:3) node {\p};
\draw  ({(\a+\b)/2}:5.8) node {\c};
}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{correction}
Le tableau : \\
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
   \textbf{Signe astrologique} & Scorpion & Verseau & Capricorne & Taureau     \\
  \hline
  \textbf{Effectif} & 34 & 22 & 28 & 13\\
	\hline
  \end{tabular}% <------ Don't forget this %
  \end{center}
\end{correction}
\finexo
\newpage
\exo{}On a étudié la couleur des T shirt de quelques personnes.
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
   \textbf{Couleur} & Blanc & Rouge & Bleu & Vert     \\
  \hline
  \textbf{Effectif} & 25 & 10 & 17 & 11\\
	\hline
	\textbf{Angle} & \textcolor{red}{143} & {} & {} & {} \\
	\hline
  \end{tabular}% <------ Don't forget this %
  \end{center}
\begin{itemize}
\item[1.] Calculer les angles manquants en vous aidant de la formule $\alpha_i = \dfrac{n_i}{N}\times 360$
\item[2.] Réaliser un diagramme circulaire représentant la série. On pourra s'aider du cercle ci-après.
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=2]
\draw (0,0) circle (2.5cm);
\node at (0,0) {$\times$};
\foreach \a in {0,10,...,360}{\draw (\a:2.45)--(\a:2.55)  ;}
\foreach \a in {0,20,...,350}{\node[right,rotate=\a, scale=1.25] at(\a:2.55){\a};}
\foreach \a in {0,2,...,360}{\draw (\a:2.48)--(\a:2.52)  ;}
\end{tikzpicture}
\end{center}
		


\begin{correction}
Le tableau et le diagramme : 
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
   \textbf{Couleur} & Blanc & Rouge & Bleu & Vert     \\
  \hline
  \textbf{Effectif} & 25 & 10 & 17 & 11\\
	\hline
	\textbf{Angle} & \textcolor{red}{143} & 57 & 97 & 63 \\
	\hline
  \end{tabular}% <------ Don't forget this %

\begin{tikzpicture}[scale=0.50]
\foreach \a/\b/\p/\c in{0/143/25/Blanc, 143/200/10/Rouge,200/297/17/Bleu, 297/360/11/Vert
}
{
\draw[fill=black!\p!blue!\p](0,0) -- (\a:4.5) arc (\a:\b:4.5) -- cycle;
\draw  ({(\a+\b)/2}:3) node {\p};
\draw  ({(\a+\b)/2}:5.8) node {\c};
}
\end{tikzpicture}
\end{center}  
\end{correction}
\finexo

\exo{} Un prof de maths a mené l'enquête dans toutes ses classes concernant le temps de transport pour venir au lycée. Il a compilé les résultats dans le tableau :\\
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
   \textbf{Temps} & $[0;15[$ & $[15;30[$ & $[30;45[$ & $[45;60[$     \\
  \hline
  \textbf{Effectif} & 9 & 18 & 6 & 17\\
  	\hline

  	\textbf{Angle} & {} & {} & {} & {} \\
	\hline
  \end{tabular}% <------ Don't forget this %
\end{center}  
  \begin{itemize}
\item[1.] Calculer l'effectif total.
\item[2.] On va représenter les angles pour tracer un diagramme circulaire dans la troisième ligne du tableau. Remplir cette ligne en détaillant les calculs.
\item[3.] Représenter la série sous forme d'un diagramme circulaire.
\item[4.] Conclure sur le temps de transport des élèves.
\end{itemize}
\begin{correction}
1. $N=50$ / 2. Voir tableau et diagramme :\\
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
   \textbf{Temps} & $[0;15[$ & $[15;30[$ & $[30;45[$ & $[45;60[$     \\
  \hline
  \textbf{Effectif} & 9 & 18 & 6 & 17\\
  	\hline
  	\textbf{Angle} & 65 & 130 & 43 & 122 \\
	\hline
  \end{tabular}% <------ Don't forget this %
\bigbreak
\begin{tikzpicture}[scale=0.50]
\foreach \a/\b/\p/\c in{0/65/9/ - de 15 min, 65/195/18/- de min 30,195/238/6/- de 45 min, 238/360/17/- de 60 min
}
{
\draw[fill=black!\p!blue!\p](0,0) -- (\a:4.5) arc (\a:\b:4.5) -- cycle;
\draw  ({(\a+\b)/2}:3) node {\p};
\draw  ({(\a+\b)/2}:5.8) node {\c};
}
\end{tikzpicture}
\end{center} 

\end{correction}
\finexo
\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi
\end{document}